\subsection{Задание}

Выбрать наиболее целесообразные методы повышения надёжности WAN и оценить их целесообразность и эффективность, если потери от отказа системы определяются как потеря рабочего времени и простой оборудования, стоимостью $S = 0.1 \cdot 2^{C_{20}} \cdot B$, где $B$ — стоимость
одного ПК.

Номер зачетной книжки: \textbf{7211} $C_{20} = 11 \to S = 204.8$

\subsection{Решение}
Основным направлением в повышении надёжности системы в данном случае является выявление узлов, отказ которых вызывает наиболее тяжкие последствия для работоспособности системы.

Будем рассматривать следующие случаи:
\begin{itemize}
\item Проистаивает только один CP, если отказал сам CP или BUS CP-MUX или BUS CP-220V.
\item Простаивают все CP LAN (36 штук), если отказал MUX LAN или BUS MUX-VPN или BUS MUX-220V.
\item Простаивают все CP WAN (504 штуки), если отказал серверный компьютер или BUS VPN-220V или сеть 220V.
\end{itemize}
В этом случае можем записать
\[
\begin{array}{l}
\lambda_{1} = \lambda_{CP} + \lambda_{BM} + \lambda_{BV} = 161.6710556 \text{ kFit} \\
\lambda_{2} = \lambda_{M} + \lambda_{MV} + \lambda_{MQ} = 61.924 \text{ kFit} \\
\lambda_{3} = \lambda_{K} + \lambda_{VV} + \lambda_{C} = 963.489 \text{ kFit} \\
\end{array}
\]

Если считать, что ремонт отказавших узлов WAN и востановление работоспособности серверного комплекса после внезапного отключения от сети питания 220V производится по договору с сервисным центром за 25 часов, то простой CP за время T (8760 часов) при круглосуточной эксплуатации составит:
\[
T_{\text{П}} = T\cdot T1 \cdot 25 \cdot 504+T \cdot T2  \cdot 25 \cdot 504+T\cdot T3\cdot 25 \cdot 504 = 131025 \text{ ч.}
\]
Как видно из данных расчётов 81.16\% простоя CP вызывают отказы серверного комплекса, отказы которого в свою очередь вызваны отказами сети питания. Таким образом целесообразно рассматривать методы повышения надёжности системы по питанию.

\subsubsection{Применение UPS}
Блок бесперебойного питания (UPS) существенно повышает надёжность WAN, уменьшая ЭИО сети питания. Обозначим Ta время автономной работы UPS и рассмотрим следующую марковскую цепь, предсталвяющую работу UPS, где:
\begin{itemize}
\item 0 WAN питается от сети 220V;
\item 1 сеть 220V отказала, WAN питается от UPS;
\item 2 сеть 220V отказала, а UPS исчерпал свой ресурс.
\end{itemize}
Среднее время пребывания WAN в состоянии 0 (до перехода в состояние 1) будет равно $\lambda^{-1}$ . Следовательно, за время $t$ WAN будет $t \cdot \lambda$ раз  переходить в состояние 1. Если время $t_{B}$ восстановления сети 220V будет меньше, чем время $T_a$ , то WAN перейдёт в состояние 0 и отказа не будет. Вероятность этого события будет равна
\[
R(Ta ) = 1 − e^{-\mu T_a} .
\]

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab11/ups.png}    
\caption{Марковский граф для UPS}
\end{figure}



Для того чтобы отказов WAN за время t не было, необходимо, чтобы WAN все $t\lambda$ переходов совершила в состояние 0. Отсюда следует, что вероятность безотказной работы WAN за время t будет определяться как
\[
P(t) = (1 − e^{-\mu T_a})^{t\lambda_{C}} 
\]
Таким образом ИО UPS составит (если $T_a=3$ часа)
\[
\lambda′_{u} = \lambda_{u} + \lambda_{C} ln(1 − e^{−\mu T_a} )^{−1} = 253.4907309 \text{ kFit}
\]
что позволит уменьшить ЭИО сети питания на величину
\[
\Delta \lambda = \lambda_{C} − \lambda′_{u} = 576.5092691 \text{ kFit.}
\]


\subsubsection{Последовательное включение UPS}
Для увеличения $T_a$ применяют последовательное включение UPS, при котором второй питает первый в течении времени Ta , после чего отключается, а первый начинает автономную рабту. Таким образом Ta увеличивается в 2 раза. Тогда ЭИО UPS составит
\[
\lambda′_{u} = \lambda_{u} + \lambda_{C} ln(1 − e^{−\mu T_a} )^{−1} = 64.48611260 \text{ kFit}
\]
что позволит уменьшить ЭИО сети питания на величину
\[
\Delta \lambda = \lambda_{C} − \lambda′_{u} = 765.5138874 \text{ kFit.}
\]
Таким образом при применении последовательно включенных UPS ЭИО $\lambda_3$ серверного комплекса сократится до величины
\[
\lambda'_{\text{З}} = \lambda_{\text{З}} − \Delta \lambda = 201.55 \text{ kFit.}
\]

В следствие чего простой всех CP WAN составит
\[
T_{\text{П}} = 1.204852167\cdot 10^5 \text{ч.}
\]
на 64.45\% меньше. Дальнейшее повышение надёжности будем производить за счёт повышения надёжности самого CP.


\subsubsection{Повышение надёжности CP}
Компонентами серверного CP, имеющими наибольшую ЭИО являются блок питания UP ($12 kFit$) и жесткие диски HDD ($32.52 kFit$). Основным методом повышения надёжности как UP так и HDD является дублирование.

Рассмотрим следующий марковский граф.
\begin{itemize}
\item 0 отказов нет;
\item 1 отказал один из дублированных блоков;
\item 2 отказало 2 блока, из-за этого наступил отказ дублированного узла.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab11/cp.png}
\caption{Марковская цепь для последовательных UP (n=2) и RAID3 HDD (n=4)}    
\end{figure}


\paragraph{Дублирование UP}
Запишем систему уравнений Колмогорова для данной цепи:
\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{dW_0(t)}{dt}=-2\lambda W_0(t)+\mu W_1(t) \\
\dfrac{dW_1(t)}{dt}=2\lambda W_0(t)-(\lambda+\mu)W_1(t)\\
\dfrac{dW_2(t)}{dt}=\lambda W_1(t) \\
W_0(0)=1\\
W_1(0)=0\\
W_2(0)=0\\
\end{array}
\right .    
\]
Тогда вероятность безотказной работы дублированного узла равна вероятности пребывания его в состояниях 0 или 1
\[
P(t) = W_0(t) + W_1(t) = A_1 e^{−\lambda_1t} + A_2 e^{−\lambda_2t} ,
\]
где
\[
\begin{array}{l}
\lambda_{1,2} = 3\lambda + \mu \pm 0.5\sqrt{ (\mu − \lambda)^2 + 8\lambda \mu} \\
A_i=C_i\left (1-\dfrac{\lambda_i}{\mu}+\dfrac{2\lambda}{\mu}\right)\\
C_1=\dfrac{2\lambda-\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}\\
C_2=\dfrac{2\lambda-\lambda_2}{\lambda_1-\lambda_2}

\end{array}
\]

Так как $A1 = 0.25 \ll A2 = 0.75$, то одним из слагаемых можем пренебречь и получим
\[
P (t) \approx e^{−\lambda_2} t = e^{−0.05t}
\]
Таким образом надёжность дублированного UP составит $\lambda_{UP}$ = 0.05, что позволит уменьшить ЭИО серверного СР до 157.55 kFit и уменьшить время простоя до $1.109052447 \cdot 10^5$ часов.

\paragraph{Применение RAID3}
Если объединить HDD в RAID3, то все приведенные выше соотношения справедливы и система уравнений может быть представлена в виде:

\[
\left \{
\begin{array}{l}
\dfrac{dW_0(t)}{dt}=-4\lambda W_0(t)+\mu W_1(t) \\
\dfrac{dW_1(t)}{dt}=4\lambda W_0(t)-(3\lambda+\mu)W_1(t)\\
\dfrac{dW_2(t)}{dt}=3\lambda W_1(t) \\
W_0(0)=1\\
W_1(0)=0\\
W_2(0)=0\\
\end{array}
\right .    
\]
Тогда вероятность безотказной работы дублированного узла равна вероятности пребывания его в состояниях 0 или 1
\[
P(t) = W_0(t) + W_1(t) = A_1 e^{−\lambda_1t} + A_2 e^{−\lambda_2t} ,
\]
где
\[
\begin{array}{l}
\lambda_{1,2} = 7\lambda + \mu \pm 0.5\sqrt{ (\mu − \lambda)^2 + 16\lambda \mu} \\
A_i=C_i\left (1-\dfrac{\lambda_i}{\mu}+\dfrac{4\lambda}{\mu}\right)\\
C_1=\dfrac{4\lambda-\lambda_1}{\lambda_2-\lambda_1}\\
C_2=\dfrac{4\lambda-\lambda_2}{\lambda_1-\lambda_2}

\end{array}
\]

Так как $A1 = 0.25 \ll A2 = 0.75$, то одним из слагаемых можем пренебречь и получим
\[
P (t) \approx e^{−\lambda_2} t = e^{−0.2876820724t}
\]

Таким образом надёжность RAID3 из HDD составит $\lambda_{HDD} = 0.16$, что позволит уменьшить ЭИО серверного СР до 148.12 kFit и уменьшить время простоя до $1.011258432\cdot 10^5$ часов. 

\paragraph{Дублирование всего СК}
Анализ данного метода повышения надёжности аналогичен дублированию UP. Воспользовавшись марковским графом с n = 2 можем получить
значение ЭИО дублированного СК $\lambda_{2CK} = 6.31$, что позволит снизить время простоя до $7.8245113*10^4$ часов.

\subsubsection{Создание собственной бригады ремонта СР}
Сокращение простоя возможно за счет сокращения времени ремонта СР (25 часов). Для этого нужно определить обьем ремонтных работ, рассчитать оптимальное кол-во ремонтников, оборудовать для них рабочие места и закупить необходимые инструменты и запасные детали СР.
\paragraph{Оптимальное кол-во ремонтников} Для его определения воспользуемся теорией цепей Маркова. Рассмотрим граф с вершинами 0,1,2,3, которыми обозначены состояния с 0,1,2,3, отказавшими узлами соотвецтвенно.

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab11/sx.png}
\caption{Марковский граф для одного ремонтника}    
\end{figure}

\[
\left \{
\begin{array}{l}
W_0+W_1+W_2+W_3=1 \\
-3\lambda W_0+\mu W_1=0\\
3 \lambda W_0 - (2 \lambda + \mu) W_1 + \mu W_2 =0 \\
2 \lambda W_1 - ( \lambda + \mu) W_2 + \mu W_3 =0 \\
\lambda W_2 - \mu W_3 =0\\

\end{array}
\right .    
\]
Пусть затраты на одного ремонтника в час составляют $S_2 = 0.01136\cdot B$, тогда сумарные расходы из-за простоя и на содержание одного ремонтника сосавят
\[
 C = S_2\cdot T+S\cdot T\cdot (W_1+2\cdot W_2+3\cdot W_3)=9.98 \cdot B
\]
Аналогично представим граф и систему уравнений для двух ремонтников

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab11/sx2.png}
\caption{Марковский граф для двух ремонтников}    
\end{figure}

\[
\left \{
\begin{array}{l}
W_0+W_1+W_2+W_3=1 \\
-3\lambda W_0+\mu W_1=0\\
3 \lambda W_0 - (2 \lambda + \mu) W_1 + 2  \mu W_2 =0 \\
2 \lambda W_1 - ( \lambda + 2 \mu) W_2 + 2 \mu W_3 =0 \\
\lambda W_2 - 2 \mu W_3 =0\\
\end{array}
\right .    
\]

В этом случае суммарные расходы из-за простоя и на содержание ремонтников составят $C = S2*T+S*T*(W_1+2\cdot W_2+3\cdot W_3) = 8.54\cdot B$

Аналогично представим граф и систему уравнений для трех ремонтников

\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{./Lab11/sx3.png}
\caption{Марковский граф для трех ремонтников}    
\end{figure}

\[
\left \{
\begin{array}{l}
W_0+W_1+W_2+W_3=1 \\
-3\lambda W_0+\mu W_1=0\\
3 \lambda W_0 - (2 \lambda + \mu) W_1 + 2  \mu W_2 =0 \\
2 \lambda W_1 - ( \lambda + 2 \mu) W_2 + 3 \mu W_3 =0 \\
\lambda W_2 - 3 \mu W_3 =0\\
\end{array}
\right .    
\]

В этом случае суммарные расходы из-за простоя и на содержание ремонтников составят $C= S_2\cdot T+S\cdot T\cdot(W_1+2\cdot W_2+3\cdot W_3)= 7.93\cdot B$.

Оптимальное количество ремонтников - три.

\paragraph{Оптимальное количество запасных узлов} 
В случае создания собственной бригады ремонтников необходимо также иметь в наличии запасные узлы СР и WAN для выполнения замены. Если таких узлов не имееться, то для закупки и доставки к месту ремонта потребуеться дополнительное время, что вызовет затраты из-за простоя оборудования. Следовательно, необходимо определить оптимальное количество ззапасных узлов. Предположим, что в WAN использовано $n$ однотипных узлов c ЭИО $\lambda$ . Если запасных узлов не предусмотрено, то потери от простоя СР за время эксплуатации $T = 63120$ часов (7 лет) составят 
\[
\begin{array}{l}
 C = T \cdot \lambda \cdot n \cdot t_{\text{п}} \cdot S 
\end{array}
\]
где $t_{\text{п}}=5$ часов - время, необходимое на закупку узлов и доставку их к месту ремонта.

Для упрощения считаем один узел одним компьютером, стоимость которого В, количество узлов $n = 504$.

Составим таблицу расчетов количество запасных узлов сети. Оптимальное число запасных узлов  - 13.

Следовательно, при переходе на востановление работы WAN собственной бригадой ремонтников можно ожидать сокращения времени востановления с 25 часов до $T_B = t_1+t_2+t_3+t_4+t_5=2.85$ часов. 

При этом простой сократиться до $T = 46251.36$ часов.

\begin{table}[H]
\caption{Таблица 1: Расходы при различном кол-ве запасных узлов}
\begin{tabular}{|p{0.1\linewidth}|p{0.3\linewidth} |}
\hline
i & Стоимость  \\ \hline
1 & 486225.215  \\ \hline
2 &  314688.224 \\ \hline
3 &  274655.384 \\ \hline
4 &  236448.574 \\ \hline
5 &  194456.198 \\ \hline
6 &  144655.335  \\ \hline
7 &   108377314 \\ \hline
8 &    64985.764 \\ \hline
9 &  34688.698 \\ \hline
10 &  16478.481 \\ \hline
11 &   350.225\\ \hline
12 &   97.570\\ \hline
13 &   13.854\\ \hline
14 &   27.339\\ \hline
14 &   38.462\\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
